\chapter{Markup Languages}

\section{Auszeichnungssprache}
	ist sowas wie latex, wobei Zusatzinformationen zur Darstellung des Dokuments benötigt werden
	
	Wer das liest bitte mal zeigen wie ich das Bild unter den paragraph Beispiel bekomme!
	
	\paragraph{Beispiel}
		.
		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale = 0.7]{./images/aus}
		\end{figure}

\section{Standard Generalized Markup Language (SGML)}
haben 3 Bestandteile:
	\begin{itemize}
	\item Dokumenttypdefinition (DTD) \newline legt Grammatik für 						korrekte Syntax fest \newline \textless !ELEMENT person (vorname, nachname)\textgreater
	\item Dokument-Instanz \newline \begin{lstinline}[caption=Beispielcode] {Bsp.:}
	\newline \textless person\textgreater \newline
	\textless vorname\textgreater Donald \textless /vorname\textgreater \newline
	\textless nachname\textgreater Duck \textless /nachname\textgreater \newline
	\textless /person\textgreater
	\item Dokumenttypdeklaration \newline \textless !DOCTYPE HTML PUBLIC "-//IETF//DTD HTML 4.0//DE"\textgreater \newline Bsp. HTML:  \textless !DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN" "http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd"\textgreater
	\begin{itemize}
	\item HTML \newline Name des Wurzelelments
	\item PUBLIC/SYSTEM \newline  vorgesehene Nutzung der DTD
	\item -//W3C//DTD HTML 4.01//EN \newline feste identifizierung, somit muss Browser die DTD nicht immer laden
	\item http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd" \newline URL auf System  DTD Dokument 
	\end{itemize}
	\item HTML ist Anwendung von SGML
	\item XML ist eine Teilmenge von SGML
	\end{lstinline}				
\end{itemize}

	\section{Hypertext Markup Language (HTML)}
	So sieht ein HTML 5 Dokument aus
	
		 \begin{lstlisting}[tabsize=2]
	 <!DOCTYPE html> 
	<html> 
		<head> 
			<title> 
				Ueberschrift 
			</title> 
		</head> 
		<body> 
			Text 
		</body> 
	</html>
	 \end{lstlisting}
	 
	In den head können Metadaten geschrieben werden. In den body kommt im Grunde der ganze Inhalt rein (sections). Diese werden durch tags definiert. Tags ohne Inhalt werden automatisch geschlossen.
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.7]{./images/HTML_Tag}
	\end{figure}
	
	\subsection{Elemente im HEAD}
	\begin{itemize}
	\item Titel des Dokuments: \newline \textless title\textgreater Web Engineering\textless /title\textgreater 
	\item Basis URL für relative Pfade\newline
	\textless base href="http://www.dhbw-mannheim.de"\textgreater
	\item Ressourcen wie CSS einbinden\newline
	\textless link rel="stylsheet" type="text/css" href="styles.css"\textgreater
	\item Skrpits einbinden (z.B. Java Script)\newline
	\textless script type="text/javascript" src ="sript.js"\textgreater
	\item style -- siehe CSS
\end{itemize}		
	
	
Metadaten enthalten nützliche Informationen für Browser und Server und Suchprogrammen. Können Angaben zum Author, Inhalt...oder auch HTTP Befehle enthalten. Es gibt 3 Arten von Meta-Elementen. Das charset Feld kann auch mittels eines HTTP äquivalents definiert werden. HTTP äquvalente sind ursprünglich für Server gedacht(sowas wie refresh Anweisung oder Weiterleitung)\newline\newline\newline\newline
	\textless meta name ="..." content="..."\textgreater\newline
	\textless meta http-equiv="..." content="..."\textgreater\newline
	\textless meta charset="..."\textgreater
	\paragraph{Beispiele:} 
	name field:\newline
	\textless meta name="description" content="Informationen zu Web Engineering" /\textgreater\newline \textless meta name="keywords" content="Web Engineering, Präsentation" /\textgreater\newline
	\textless meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1" /\textgreater
	\newline\newline
	http-equi:\newline
	\textless meta http-equiv="refresh" content="5; URL=http://www.google.de" /\textgreater
	
	
	
	\subsubsection{Dublin Core}
	Es handelt sich um eine Sammlung einfacher und standardisierter Konventionen zur Beschreibung von Dokumenten und anderen Objekten im Internet, um diese mit Hilfe von Metadaten einfacher auffindbar zu machen. Es handelt sich hierbei eigentlich um bestimmte Feldnamen (15 Vordefinierte), die bestimmte Funktionen erfüllen.
	\paragraph{Bsp.:} DC
	\newline\textless meta name="dc.creator" content="Donald Duck" /\textgreater \newline
	\textless meta name="dc.publisher" content="Entenhausen Verlag" /\textgreater \newline
	\textless meta name="dc.contributor" content="Micky Mouse" /\textgreater \newline
	\textless meta name="dc.subject" content="Web Engineering" /\textgreater
	
	\subsection{Elemente im Body (Tags)}
	2 Arten von Tags
	\begin{itemize}
	\item Block-Element (erzeugen Absatz)
	\item Inline-Element (innerhalb eines Textes)
	\end{itemize}
	 Mögliche Tags im Body zu Anwendungen:
	 \begin{itemize}
	 \item h1 (Heading 1): Hauptüberschrift
	 \item a (Anchor): definiert Hyperlink
	 \item p (paragraph): Abstatz
	 \end{itemize}
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width= \textwidth]{./images/HTML_Body_Tag}
	\end{figure}
	
	Mögliche Tags zur Gliederung von HTML Dokumenten:
	\begin{itemize}
	\item div(division) \newline definiert Abschnitt/ gruppiert HTML Elemente\newline Neue Elemente(anstelle von div) in HTML 5:
	\begin{itemize}
	\item header: 	Kopfbereich einer Seite/Abschnitts
	\item footer: 	Fußzeile einer Seite/Abschnitts
	\item nav: 	Navigationsbereich
	\item section: 	logischer Abschnitt einer Seite
	\item article: 	in sich Abgeschlossener Inhalt (Artikel)
	\item aside: 	Ranbemerkungen
	\end{itemize}
	\item span \newline definiert bestimmten Bereich in einer Zeile, um diese einzeln zu manipulieren
	\end{itemize}		
	
	\subsection{Audio/Video einbinden}
	\paragraph{Audio}.
	\begin{lstlisting}[tabsize=2]
\\Attribute
<audio controls="controls"> Zeigt Audio-Controls an 
<audio autoplay="autoplay"> Startet Wiedergabe sofort nach dem Laden 
<audio loop="loop"> Endloswiedergabe

\\Einbindung
<audio> 
	<source src="sound.ogg" type="audio/ogg" /> 
	<source src="sound.mp3" type="audio/mp3" /> 
	Der Browser kann den Sound nicht abspielen. 
</audio>
	\end{lstlisting}
	
	\paragraph{Video}.
	\begin{lstlisting}[tabsize=2]
	
\\Attribute
<video controls="controls"> Zeigt Video-Controls an 
<video autoplay="autoplay"> Startet Wiedergabe sofort nach dem Laden 
<video loop="loop"> Endloswiedergabe 
<video muted="muted"> Wiedergabe ohne Ton 
<video poster="img.jpg"> Angezeigtes Bild, bevor Video startet

\\Einbindung
<video height="320" width="480"> 
	<source src="movie.mp4" type="video/mp4" /> 
	<source src="movie.ogg" type="video/ogg" /> 
	Der Browser kann das Video nicht abspielen. 
</video>
	\end{lstlisting}
	
	\paragraph{Formulare}.\\
	definiert durch: \textless form ...\textgreater \textless /form\textgreater\\\\
	
	Attribute
	\begin{itemize}
	\item name="FormularName"
	\item action="/eingabe.php" (URL die angesprochen wird
	\item method="post/get"
	\item mailto="empfaenger@domain.com"
	\end{itemize}
	Input
	\begin{itemize}
	\item text (Eingabefeld)
	\item password 
	\item radio (radio Buttons)
	\item checkbox
	\item button
	\item submit (Butten um Aktionen auszulösen)
	\item reset(Knopf um alle Felder zu löschen)
	\item file (Dateisuchdialog)
	\item hidden (nicht sichtbar, wird aber mitgeschickt)
	\item range (Schieberegler)
	\item search (Suchfeld ähnlich wie Textfeld)
	\item number (Hoch/runter Pfeile am Rand)
	\item tel, url, email (Prüfung auf bestimmte Formate)
	\item date, month, week, time, datetime
	\item placeholder (Infotext im leeren Feld)
	\end{itemize}
	
	\begin{lstlisting}[tabsize=2]
	<form> 
		<fieldset> 
			<legend>Anmeldedaten</legend> 					<label for="userfield">User</label> 
			<input id="userfield" type="text" /> 
			<label for="pwfield">Password</label> 
			<input id="pwfield" type="password" /> 
			<input type="submit" /> 
		</fieldset> 
	</form>
	\end{lstlisting}
	
	\paragraph{Auswahlliste}.
	\begin{lstlisting}[tabsize=2]
	<select name="id1" size="3" > 
		<option value="null" selected>[Bitte Sprache waehlen]</option> 
		<option value="de">Deutsch</option> 
		<option value="en">Englisch</option> 
		<option value="fr">Franzoesisch</option> 
		<option value="es">Spanisch</option> 
		<option value="zh">Chinesisch</option> 
	</select>
	\end{lstlisting}
	
	
	
\subsection{Cascading Style Sheet (CSS)}
Beschreibt die Formatierung strukturierter Dokumente. Dadzrch wird Inhalt strikt vom Layout getrennt.\newline\newline
Syntax:
 \begin{lstlisting}[tabsize=2]
	Selektor{
		Eigenschaftswert1: Wert1; 	Deklaration 1
		Eigenschaftswert2: Wert2;	Deklaration 2
		}
		/*Das ist ein Kommenter*/
	 \end{lstlisting}

Der Selektor entspricht dem Namen de HTML Elements

Beispiel:
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.7]{./images/CSS_Bsp}
\end{figure}

Ein CSS File wird durch einen Link im HTML Dokument eingebunden.\newline
\textless link rel="stylesheet" type="text/css" href="mystylesheet.css" /\textgreater \newline\newline
Kann auch direkt im HTML Dokument erstellt werden \newline

 \begin{lstlisting}[tabsize=2]
	<head> 
		<title>
		Ueberschrift
		</title> 
		<style type="text/css"> 
			h1 { color: blue; } h2 { color: red; }
		 </style> 
	</head>
	 \end{lstlisting}
	 
Abhängig vom Ausgabemedium können verschiedene Stylesheets automatisch ausgewählt werden

\subsubsection{CSS Box Modell}
jedes HTML-Element wird in einer Box dargestellt. Jeder Rahmen kann in jede Richtung entsprechend dimensioniert werden!\newline
Bsp.: margin-top\newline
Alternativ: margin: 5px 10px 15px 20px (top, right, bottom, left)
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.5]{./images/CSS_Box}
\end{figure}

Rahmeneigenschaften:
\begin{itemize}
\item width
\item color
\item style
\begin{itemize}
\item solid (einfache Linie)
\item double (doppelte Linie)
\item dashed (gestrichelt)
\item dotted (gepunktet)
\end{itemize}
\end{itemize}

Bsp: \textless h1 style="border-bottom: solid 6px blue; padding-bottom:12px; color:orange"\textgreater

\subsubsection{Portal Layout CSS}
\begin{lstlisting}[tabsize=2]
<body> 
	<div id="header"> 
		Kopfbereich 
	</div> 
	<div id="navigation"> 
		Navigationsbereich links 
	</div> 
	<div id="content"> 
		Inhalt in der Mitte 
	</div> 
	<div id="right"> 
		Spalte rechts 
	</div> 
</body>
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[tabsize=2]
#header { 
	height:100px; 
	width:100%; 
	color:blue; 
	font-size:3em; 
	} 
#navigation { 
	position:absolute; 
	top:100px; 
	left:0px; 
	width:200px; 
	} 
#content { 
	margin-left:200px; 
	margin-right:200px; 
	} 
#right { 
	position:absolute; 
	top:100px; 
	right:0px; 
	width:200px; 
	}
\end{lstlisting}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width = \textwidth]{./images/CSS_Layout}
\end{figure}